\sectioncentered*{Введение}
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}

На сегодняшний день одной из главных тенденций в развитии науки, технологий и промышленности является интеллектуализация. Она направлена на создание систем, обслуживающих нужды человека, и постепенно проникает во все сферы жизни: от производства до искусства и развлечений. Вследствие популяризации различных виртуальных ассистентов, чат-ботов, а также развития «умной» техники, интеллектуальные технологии находят широкое применение в быту и уже стали неотъемлемой частью повседневной жизни.

Под интеллектуальной технологией в данном контексте понимается инструментарий, позволяющий решать задачи, традиционно требующие человеческого мышления. Решение таких задач зачастую не поддается строгому алгоритмическому описанию, поскольку реальные процессы характеризуются высокой степенью неопределенности, сложностью взаимосвязей и наличием большого комплекса внешних и внутренних факторов. Нередко проблемы требуют анализа условий «здесь и сейчас», либо же количество параметров, от которых зависит результат, оказывается критически велико. Этим факторам сопутствуют проблемы качества и полноты входных данных, их динамичность и многомерность. К характерным чертам интеллектуальных задач относятся необходимость многовариантных решений, способных динамически изменяться, потребность в вероятностном подходе, а также адаптация и обучаемость системы.

На текущем этапе научно-технологического развития передовые разработки направлены именно на этот класс задач. Создаются системы, способные комплексно подходить к достижению поставленной цели, компонентами которых выступают технологии искусственного интеллекта: машинное обучение, глубокое обучение и обработка естественного языка. Последнее направление приобретает особую актуальность в проектировании систем персонального ассистирования, так как позволяет пользователю взаимодействовать с программным обеспечением на естественном языке, независимо от уровня технической подготовки. Это способствует повсеместной интеграции интеллектуальных технологий, автоматизации рутинных процессов и повышению эффективности в различных сферах жизни.

В современном мире широкое распространение получили голосовые и текстовые помощники, которые активно участвуют в повседневной жизни, упрощая бытовые операции и поиск информации. Однако особый интерес представляет применение подобных технологий в сфере образования. Поскольку объем знаний в различных областях стремительно накапливается, образовательный процесс приобретает комплексный характер и требует качественной организации. Это особенно актуально для обучающихся и в частности студентов высших учебных заведений, а также специалистов, занимающихся самообразованием. Освоение учебного материала предполагает его систематизацию, разбиение учебных целей на последовательные подзадачи и распределение времени на их выполнение. В этих условиях организация времени становится необходимым элементом учебной деятельности, а интеллектуальные технологии могут использоваться как средство снижения когнитивной нагрузки, связанной с планированием.

Вместе с тем анализ текущего состояния предметной области позволяет выявить ряд существенных противоречий. Во-первых, несмотря на активное распространение цифровых ассистентов и наличие развитых программных решений для планирования, большая часть таких систем ориентирована на корпоративное применение. Возникает противоречие между широким набором универсальных средств планирования, предлагаемых крупными экосистемами, и отсутствием специализированных инструментов, предназначенных для декомпозиции учебного процесса. Вследствие этого универсальные решения во многих случаях не учитывают специфику академических задач.

Во-вторых, существенное значение имеет доступность программного обеспечения. Наблюдается противоречие между финансовыми возможностями обучающихся и распространением платных профессиональных сервисов организации времени. Дополнительным ограничением выступает региональная доступность программных решений, поскольку зарубежные сервисы не во всех случаях могут использоваться полноценно в отдельных регионах.

В-третьих, специфика образования подразумевает определенные методики, требующие организации личного времени, однако существующие цифровые решения в высших учебных заведениях, например системы управления обучением, обычно направлены на формирование отчетности и удовлетворение нужд учебного заведения, а не конкретного студента. Возникает противоречие между наличием обширного цифрового следа обучения, включая расписания, методические материалы и репозитории кода, и отсутствием инструментов автоматизированной трансформации этого следа в персональный план действий, что оставляет спрос на персонализированный подход неудовлетворенным.

Данные противоречия порождают проблему исследования, которая заключается в необходимости преодоления трудностей, связанных с интенсивным темпом жизни и информационной перегрузкой обучающихся. Перестройка между строгой школьной системой и гибкими долгосрочными проектами в высшем учебном заведении, поддержание баланса между учебой и личной жизнью, а также борьба с прокрастинацией требуют новых технологических подходов к организации времени.

Объектом исследования являются системы персональной организации времени. Предметом исследования выступают методы интеллектуальной поддержки организации времени обучающихся, а также архитектурные и программные подходы к реализации персональных ассистентов, ориентированных на декомпозицию учебных задач и планирование индивидуальной нагрузки.

Целью работы является оптимизация организации времени обучающихся высших учебных заведений за счет делегирования планирования учебных и личных целей и задач в долгосрочной перспективе интеллектуальному ассистенту. Ожидается, что реализация данной цели позволит снизить когнитивную нагрузку на пользователя, повысить продуктивность и вовлеченность в самообразование, улучшить прозрачность продвижения по долгосрочным учебным задачам, а также минимизировать влияние факторов, провоцирующих стресс и прокрастинацию.

Для достижения поставленной цели необходимо решить следующие задачи:
\begin{itemize}
    \item провести анализ предметной области, существующих аналогов и методов реализации ассистентов организации времени;
    \item cпроектировать архитектуру и функциональные модели персонального ассистента, учитывающего специфику образовательного процесса;
    \item реализовать программный продукт — персональный ассистент организации времени обучающихся, выполняющий функции интеллектуального планирования и декомпозиции задач.
\end{itemize}

В работе применяются теоретические методы исследования, включающие анализ научно-технической литературы и существующих программных решений, а также эмпирические методы, такие как моделирование информационных процессов, проектирование системной архитектуры и методы программной инженерии.

Научная новизна работы заключается в разработке подхода к автоматизированной декомпозиции долгосрочных учебных целей в конкретные календарные слоты с учетом индивидуальной загрузки и академического контекста пользователя, в отличие от традиционных методов ручного планирования.

Теоретическая значимость исследования состоит в обосновании применения агентного подхода и больших языковых моделей для решения задач персонального образовательного менеджмента. Практическая значимость заключается в создании доступного программного инструмента, позволяющего студентам эффективно организовывать учебный процесс, что способствует повышению академической успеваемости и формированию навыков самоорганизации.
